【專訪】改戲名有幾難？一套戲要諗50個：決定權在偉大的片主

最近有套戲叫《外星異煞》……唔係，《外星生物》……唔係，《外星生命》先啱，轉個頭可能又唔記得。電影中文戲名真係好緊要，尤其是西片，一個好的戲名隨時能改變電影的命運，當你根本不記得它叫《天煞異降》還是《天降異煞》還是《異煞天降》，這套戲還能令人留下深刻印象嗎？

要幫一套戲改戲名，先看完套戲是常識吧。「有時有，有時冇啦，十二碼一係入一係唔入。」在安樂電影工作12年的司馬丁，和他有點文青的外表相反，說話有點「kai」，也愛打比喻，改戲名除了要懂中文，還要像司馬丁一樣，有點kai，有點聯想力，有點想像力，不過說到尾，都是「玩文字來吸引人注意力，即係『sell嘢』。」

改戲名，原來不一定要看過套戲，改戲名，也不一定「一擊即中」，5個？10個？答案是50個，而且只得兩個人改。「一男一女，比較objective（客觀），互補長短。」一套戲要諗50個戲名，劇情又不離外星人襲地球或者地球第N次毀滅，「天煞」、「異煞」、「奇緣」、「殺機」這些關鍵字少不免出現，當然司馬丁沒有關鍵決定權，「有時會有民主的投票，都會有一輪經過篩選的投票啦。」說着他自己也笑了：「最終的決定權都在偉大的片主身上。以前山高皇帝遠、資訊不發達，你改甚麼名字都冇人知，現在甚麼都要向上請示。鬼佬不懂我們的笑點，有時會lost in translation。」

鬼佬難懂，但原來港產片也要他們改戲名，懂不懂不是重點，司馬丁又打了個有趣的比喻：「好似認人程序，警察總部總會找一堆不關事的人，明知不是犯人的，都要收錢上去企一企，才證明到『那個』才是真正的『兇手』，萬綠叢中一點紅，眾裏尋他千百度。」近期香港人對這個應是最了解了。

《月亮喜歡藍》、《槍狂帝國》、《爸不得妳快樂》都是他近期喜歡的中文戲名，對於中港台戲迷會針對各地譯名互相指罵，作為行內人，司馬丁認為需要的不是爭論，而是自信，要相信自己的文化，同時要平衡各方利益，有玩味又能成功「過關」着實不易，「之前做過《奪命西》、《取「西」經》，我一個麻甩佬，一路寫一路笑，玩得好開心，但別人會不會收貨又是問題，現在要面向公眾，有人一不喜歡就網上鬧你。好多人變得好脆弱，好容易踩地雷。」在這個敏感的年代，戲名也是敏感的存在。

對於中港台戲迷會針對各地譯名互相指罵，作為行內人，司馬丁認為需要的不是爭論，而是自信，要相信自己的文化

一路覺得話人地台灣大陸d 戲名唔得好無謂

咸片戲名呢？

台灣 / 大陸 係直譯。

但其實香港片名又有幾改得好？

好多電影都係格硬食字塞個名落去

Btw,
近十年我最喜愛的電影名 忐忑

好多戲名其實好正好成功

這個殺手不太冷
斷背山
去年的煙火特別多
誰和誰和誰有路

槍狂帝國都好

捉智雙雄呢個中文名我覺得重正過原名catch me if you can

司馬丁好似俾人訪問過好多次
我覺得好多玩味極重既名都係出自佢手

其實點樣入行，同埋除左改名仲有咩做

應該改之前要睇哂套戲

神鬼交鋒
果時係台灣，望住張poster諗：似恐怖片咩？

港產片好撚中意用四個字

有啲戲名劇透真係要死全家

又諗起刺激1995

鐵金剛智破天兇城
明顯冇睇套戲就改